# テスト駆動開発体験会 (PHP 版)
テスト駆動開発をはじめるのは難しくない! ということで、テスト駆動開発を体験してみます。

覚えてほしいこと。

* テストコードを書くことと、テスト駆動開発はちょっと違う
* テスト駆動開発そのものは難しい概念でもないし、難しいわけではない
* テスト駆動開発はテストと設計と実装を高速で繰り返すが、一日数回程度じゃなくて、一日 100 回とか 1,000 回とかそんな感じで、**テストと設計と実装を同時にこなす** っていう方が近い
* テスト駆動開発は初学者ほど効果がある


## 準備
* PHP
* [JetBrains PhpStorm](https://www.jetbrains.com/phpstorm/) (体験版あり)
* PHP でクラス・メソッド・条件分岐くらいは書けること


## 内容
以下のことを気軽に体験します。

* テストコードを学習に使う
* テスト駆動開発 (not テストコードの書き方)
* PhpStorm の使い方
* リファクタリング
* オブジェクト指向プログラミング/デザインパターン


## チュートリアル
題材として、書籍「リファクタリング」のリファクタリングのチュートリアル (レンタルビデオシステム) をベースに、レンタル料金の計算のみに絞っています。また、書籍では書かれているコートにたいしてリファクタリングをしていますので、TDD 用にゼロから書くように変更しています。

| 分類 |　金額 |
| --- | --- |
| 普通 | 二泊まで 200 円、それ以降は一泊ごとに 200 円 |
| 新作 | 一泊ごとに 300 円 |
 | キッズ | 三泊まで 200 円、それ以降は一泊ごとに 150 円 |


### テストコードを書いてみる
まずはテストコードの書き方から。

ここで覚えること。

* レッドになるテストを書く -> 実装する -> グリーンにする を繰り返す (なぜ必要かも)
* テストコードを学習に使う


### テスト駆動開発の体験
ここでは、テスト駆動開発を体験する。リファクタリングとか OOP の話はなし。

* テスト駆動開発が難しくないってことを知る
* テストを考える -> 一つテストを書く -> それを通す実装を書く を繰り返す

大まかな手順。

1. 一番単純な新作を一日借りたときのテストを書く (この条件を通すだけのテストを書く)
2. 新作を三日借りたとき (この条件を通すだけのテストを書く、1 がレッドになる、1 と 2 を満たすコードを書く)
3. 金額が三桁ごとに "," を入れるテストを書く
4. 普通を二日借りたときのテストを書く
5. 普通と新作を一日借りたときのテストを書く

だんだん実装コードが長くなってきたので、リファクタリングしてクラス抽出を行う方針に切り替える。ので、この辺りでやめる。


### リファクタリング (オブジェクト指向エクササイズ)
[オブジェクト指向エクササイズ](https://qiita.com/opengl-8080/items/6f0a458df9c34eccf76c) のルールにのっとってみる。

`Getter, Setter, プロパティを使用しないこと` これをやる。

1. `Customer` クラスは `Rental.daysRented` プロパティと `Movie.rentalType` プロパティを見ているので、レンタル料金の計算を `Rental` クラスに移譲する
2. `Rental` クラスは `Movie.rentalType` プロパティを見ているので、レンタル料金の計算を `Movie` クラスに移譲する

ここで覚えること。

* リファクタリングは一つ一つ丁寧に
* テストコードでガードされているので、失敗してもすぐわかるから安心してリファクタリングできる
* `Rental` クラスはレンタルに関するためのクラスで、これに料金を問い合わせるやり方はわかりやすい


### デザインパターン (ストラテジーパターン)
今回の例のような後からパターンが増えるのがほぼ確実なディスパッチャーはストラテジーパターン化しておくとよい。

ストラテジーパターンにして、新作・普通・子供向けの料金のテストを境界テストまできっちり書く。

ここで覚えること。

* 新作・普通・子供向けのレンタル料金をそれぞれクラスに分けたことで、境界テストがやりやすくなる
* 料金パターンを増やすのが安全にできる


### 最後、テストコードの整理
最後にテストコードの整理をする。

* 最初に書いた `Customer` クラスへのテストと、料金パターンごとのテストは重複しているものが多い
* `Customer` クラスへのテストは複合テストや、"," で区切られていることなどを中心にするので、料金パターンごとのテストは消す
* 新作・普通・子供向けをすべて借りたときのテストを追加して終わり!


## おまけ
個人的なおすすめ。

* 最初は依存がないメソッドのテストから覚える
* 次に、計算・条件分岐が多いところをその部分専用のクラスを作ることでテストしやすくして、テスト駆動開発をする
* テスト駆動開発に限らず、テストに向いているというのは品質の向上に役に立つので、どうやってテストするか? は常に考える (考えていない人はいないけど、よりテストしやすく)